\chapter{Clips}
Cada archivo multimedia que agregue a la línea de tiempo de OpenShot se llama clip y se visualiza mediante un rectángulo redondeado oscuro (como se ve en la captura de pantalla a continuación). Un clip tiene una gran cantidad de propiedades, lo que afecta la forma en que se representa y compone el clip, como la escala, la ubicación, la rotación y el alfa. Estas propiedades también se pueden animar con el tiempo y, cuando se combinan, pueden crear algunos efectos sorprendentes.	

\section{Vista general}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{imagenes/clip-overview.jpg}
\end{center}
\newpage
\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|l|m{8cm}|}
\hline
No. & Nombre & Descripción\\ 
\hline
1 & Clip 1 & Un video clip\\
\hline
2 & Transición & Una transición gradual de desvanecimiento entre los 2 clips\\
\hline
3 & Clip 3 & Un clip de imagen\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Cortar en partes}
OpenShot tiene muchas formas fáciles de ajustar las posiciones de inicio y finalización de un clip (también conocido como corte). El método más común es simplemente agarrar el borde izquierdo (o derecho) del clip y arrastrarlo. Aquí hay una lista de métodos para cortar clips en OpenShot:

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|m{4cm}|m{8cm}|}
\hline
Nombre & Descripción\\ 
\hline
Cortar & Cuando el cabezal de reproducción (es decir, la línea roja de reproducción) se superpone a un clip, haga clic derecho en el clip y elija Cortar\\
\hline
Cortar todo & Cuando la cabeza de reproducción se superponga con muchos clips, haga clic con el botón derecho en la cabeza de reproducción y elija Cortar todo (cortará todos los clips que se crucen)\\
\hline
Cambiar el tamaño del borde & Pase el mouse sobre el borde de un clip y cambie el tamaño del borde(la duración del clip)\\
\hline
Dividir el archivo & Haga clic derecho en un archivo y elija \textbf{Dividir el clip}. Aparecerá un cuadro de diálogo que permite crear muchos cortes pequeños en un solo archivo de video.\\
\hline
Herramienta de corte & La herramienta de corte(tijeras) corta un clip cada vez que hace clic, así que tenga cuidado.Es fácil y peligroso\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
Tenga en cuenta que todos los métodos de corte anteriores también tienen \textbf{atajos de teclado}, para ahorrar aún más tiempo.

\section{Menú preestablecido}
OpenShot tiene toneladas de excelentes animaciones preestablecidas y propiedades de clip, como desvanecimiento, deslizamiento, zoom, etc. Se puede acceder a estos preajustes haciendo clic derecho en un clip.
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.45]{imagenes/clip-presets.jpg}
\end{center}

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|m{4cm}|m{8cm}|}
\hline
Nombre & Descripción\\ 
\hline
Atenuar & Atenuar entrada o salida de un clip (usualmente es más fácil que usar una transición)\\
\hline
Animar & Ponle zoom y corta un clip\\
\hline
Girar & Rota o voltea un video\\
\hline
Disposición & Haga un video más corto o largo y ajústelo a cualquier esquina\\
\hline
tiempo & Retrocede y acelera o ralentiza el video\\
\hline
Volumen & Atenua la entrada o salida del volumen para un clip\\
\hline
Separar audio & Crea un clip para cada pista de audio\\
\hline
Cortar & Corta el clip en la posición del cursor de reproducción\\
\hline
Transformar & Habilitar el modo de transformación\\
\hline
Visualizar & Muestra en forma de onda o miniatura un clip\\
\hline
Propiedades & Muestra el panel de propiedades de un clip\\
\hline
Copiar/Pegar & Copia y pega fotogramas clave o duplica un clip completo (con todos los fotogramas clave)\\
\hline
Quitar clip & Elimina un clip de la línea del tiempo\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Transformar}
Para ajustar rápidamente la ubicación y la escala de un clip, seleccione un clip en la línea de tiempo, haga clic derecho y elija Transformar. Tome cualquiera de los pequeños tiradores azules para ajustar la escala y tome el círculo central para mover la imagen. Nota: Preste mucha atención a dónde está el cabezal de reproducción (es decir, la línea roja de reproducción). Los fotogramas clave se crean automáticamente en la posición de reproducción actual, para ayudar a crear animaciones.

\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{imagenes/clip-transform.jpg}
\end{center}
Para más información sobre fotogramas clave y animación, consulte \textbf{Animación}.

\section{Efectos}
Además de las muchas propiedades de clip que se pueden animar y ajustar, también puede colocar un efecto directamente en un clip. Cada efecto está representado por un icono de letra pequeña. Al hacer clic en el ícono del efecto, se llenarán las propiedades de ese efecto y le permitirá editarlos (y animarlos).
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/clip-effects.jpg}
\end{center}

\section{Propiedades}
A continuación se muestra una lista de propiedades de clip que se pueden editar y, en la mayoría de los casos, animar con el tiempo. Para ver las propiedades de un clip, haga clic derecho y elija Propiedades. Aparecerá el editor de propiedades, donde puede cambiar estas propiedades. Nota: Preste mucha atención a dónde está el cabezal de reproducción (es decir, la línea roja de reproducción). Los fotogramas clave se crean automáticamente en la posición de reproducción actual, para ayudar a crear animaciones.\\

\noindent Para más información sobre fotogramas clave y animación, consulte \bf{Animación}.
\newpage
 \begin{longtable}[c]{|m{4cm}|m{8cm}|}
\hline
Tipo de gravedad & La gravedad de un clip determina dónde se ajusta a su padre.\\
\hline
Tipo de escala & La escala determina cómo se debe cambiar el tamaño de un clip para que se ajuste a su padre.\\
\hline
Tipo de pantalla de marco & El formato para mostrar el número de fotograma (si lo hay).\\
\hline
Escala en X & Curva que representa la escala horizontal en porcentaje (0 a 1).\\
\hline
Escala en Y & Curva que representa la escala vertical en porcentaje (0 a 1).\\
\hline
Posición en X & Curva que representa la posición relativa de X en porcentaje basada en la gravedad (-1 a 1).\\
\hline
posición en Y & Curva que representa la posición relativa de Y en porcentaje basada en la gravedad (-1 a 1).\\
\hline
Rotación & Curva que representa la rotación (0 a 360).\\
\hline
Alfa & Curva que representa el alfa (1 a 0).\\
\hline
Tiempo & Curva que representa los fotogramas a lo largo del tiempo de reproducción (utilizada para la velocidad y dirección del video).\\
\hline
Volumen & Curva que representa el volumen (0 a 1)\\
\hline
Recortar X & Curva que representa el ángulo de corte X en grados (-45.0 = izquierda, 45.0 = derecha)\\
\hline
Recortar Y & Curva que representa el ángulo de corte Y en grados (-45.0 = abajo, 45.0 = arriba)\\
\hline
Filtro de canales & Un número que representa un canal de audio para filtrar(borra todos los demás canales)\\
\hline
Mapeo de canales & Un número que representa un canal de audio para emitir (solo funciona cuando se filtra un canal)\\
\hline
Activar audio & Una anulación opcional para determinar si este clip tiene audio (-1 = indefinido, 0 = no, 1 = sí)\\
\hline
Activar video & Una anulación opcional para determinar si este clip tiene video (-1 = indefinido, 0 = no, 1 = sí)\\
\hline
Forma de onda & Usar una forma de onda en vez de la imagen del clip\\
\hline
Color de la onda & Curva que representa el colo de la forma de onda del audio\\
\hline
\end{longtable} 
